美國人提醒 好的陪審員 無效化壞的法律 犯法但無罪

▲ 外國地鐵關於「陪審團否決權」的廣告

禁止報導陪審團的組成一事近日令坊間討論香港司法是否公正。究竟陪審團如何能影響司法，而會被法官視為「司法不公平」呢？在司法系統也腐敗時，「司法不公平」是否才是「正義」呢？稜鏡新聞特別專題探討「陪審團否決權」 (Jury Nullification)。

「陪審團否決權」是一個極少會被公開談論的題材，原因是一般大眾(尤其是陪審團成員)也不會被告知的一個權利，故被視為一項禁忌。使用陪審團的刑事審訊中，陪審團的權力其實比法官還大，負責決定被告是否「有罪」，而其決定是不需要給予任何理由。若果陪審團決定被告罪名不成立，則被告會被當庭釋放。在普通法下，陪審團不需要為其裁決而負擔任何法律後果，而法官是必須跟隨陪審團的裁決而行事。另一方面，被告人是不能因為同一項刑事罪行而遭多次審訊，故在審訊後被判無罪是為最終判決，檢控機關是不能就同一罪名不服陪審團決定，提出上訴再提訊被告。

因此，理論上若果陪審團認為有關的法律是「惡法」及/或認為司法系統腐敗僵化，成為政權利用惡法侵害公民的機器，則即使按照法律條文、法律原則、呈堂證據等皆應判被告「有罪」，陪審團是有權力選擇無視而判決被告「無罪」，即「犯法但無罪」。

在歷史上，普通法下存在的「陪審團否決權」往往是作為公民的陪審團成員，按照良心拯救同胞，對抗腐敗司法系統及政治的武器，從而達至正義。

在1734年，英國北美殖民地(即後來的美國)一間由獨立派商人資助出版的《紐約新聞周報》（New York Weekly Journal）批評殖民地總督威廉科·斯比爵士(Sir William Cosby)。總督指示親宗主國的法官及檢察官對《紐約新聞周報》負責人約翰·彼得·曾格(John Peter Zenger)控以刑事性質的「煽動性誹謗」罪名。當時北美殖民地的法律與現在不同，事實真相仍不是誹謗罪的辯護理由之一。雖然《紐約新聞周報》刊登的是事實真相，但按當時的法律仍屬煽動性誹謗。親獨立的陪審團無視殖民地不義的法律及惡毒的司法檢控，一致裁定曾格無罪釋放。曾格案自此成為美國象徵自由的經典案例。

在美國獨立後，美國陪審團也經常運用「陪審團否決權」否定不合理的法律及檢控。在1919年，美國法律禁止任何人釀製、出售或運送酒精飲品，等同全國禁酒。然而，全國禁酒被視為一項極不合理，也無可能真正實行的事情。雖然大量國民因為違返禁酒法律而遭拘捕及檢椌，但很多時陪審團都會運用「陪審團否決權」，即無視法律條文及呈堂證據，對違禁者作出「無罪裁決」。禁酒法律因為「陪審團否決權」而形同虛設，當局最後廢止。因此，「陪審團否決權」就像是司法系統中的公民抗命。

除美國外，俄國也曾經出現「陪審團否決權」的情況。1878年，俄國女革命黨人維拉．莎蘇麗治( Vera Zasulich) 用手槍意圖行刺獨裁的沙皇總督德里波夫 (Fyodor Trepov) 失敗被捕。同情俄國女革命黨的陪審團無視所有證據及法律，裁定莎蘇麗治罪名不成立，當庭釋放。

「陪審團否決權」的重要性及合理性

陪審團並不是盲從法律或法官指引的橡皮圖章。在普通法下，「陪審團否決權」是真實地被容許，並且在權力制衡上起了關鍵作用。行政首長能夠決定法官的任命及升遷，而在符合極嚴苛的條件下也能罷免法官。

另一方面，普通法要求法官按照立法機關通過的法律及判例作出判決。即使法官個人認為該法律條文多麼不合理，也不能作出有違條文的判決。法官同時受制上級法庭的案例及判刑指引，故要在重重關卡下，就特別的案件作出公義的判決，甚或釋放被惡意檢控的犯人，對法官來說極為困難。

英國普通法制度是一個經歷逾千年的高度精密設計。在行政機關獨裁、立法機關被不義者佔據及司法機關同時腐敗的情形下，作為公民的陪審團運用否決權作出最終制衡變得十分重要，並且是容許的。

「陪審團否決權」不被鼓勵

然而，法庭當然不鼓勵陪審團運用否決權，而希望陪審團按法律判決。與世上其他權力一樣，錯誤地運用「陪審團否決權」也可以導致不公義的情況。法庭除了不會告訴陪審團成員有關「陪審團否決權」的事情外，在組成陪審團時，被抽選的候選陪審團成員也會被問「會否依從法律而作出判決？」若果回答「不會」的話，則該被抽選者會被取消陪審團資格。另外，控辯雙方律師也有權對個別陪審團成員提出異議，要求剔除個別陪審團成員。最後，法官也會「引導」陪審團如何作出裁決。

作者：chenglap

「只要法存在就只能遵守」這個就已經是很大的問題, 完全沒有必要, 也非法治精神. 如果無法脫離這點思維的限制, 最終社會就很容易會被過時的法律引致停滯, 明朝就是很好的例子. 這對誰都沒有好處.

作者：chenglap

法治社會並不是指法律就是無上的天條, 人無法判斷, 否則為何要有法官? 法治社會指的是, 不存在高於法律的個人或團體, 不能高於法律. 比方說, 如果法律寫「Cheng Lap 不用守任何法律」, 遵守這法律並非法治, 而這只是我利用條文去使我凌駕於法律.

認遵守惡法亦法, 社會即能穩定, 即為迷信之所在. 在漢字中的「法」, 在拉丁文中分為 ius (義務)和 lex (條文)兩方面, 法律指的是條文, 惡法亦法, 卻是將兩個不同的概念混合: 惡法是條文, 法是義務, 變成「執行惡的條文, 是國民的義務」.

老實說, 法實證主義只是說「法律本身並非道德」, 而和華人常說的「惡法亦法」並不一樣. 華人所強調的惡法亦法, 意思是指法律來源本身不合理, 不公義, 不合時宜, 亦應該跟隨和死守. 惡法亦法一說, 本身並非法實證主義, 而是法家權威主義: 成文後即為神.

作者：chenglap

老實說, 「惡法亦法」這種極度愚蠢的話, 我好像真的只見過在中文才有.

作者：chenglap

是我們一直提倡守法, 卻對法律的來源毫無見解. 以為隨便一件蛋散拿著槍射死了上一個統治者, 他就有權把自己的話當成法律.

CGP Grey都有提及

都係一個人民對應社會既循環，最後社會都要選擇依賴並相信人民既決定係合適

㚒錢登廣告啦，提醒大家有否決權

土共可以落ORDER叫個官唔跟陪審團結果另行判決
陪審團一致判無罪都無用

玩到去終審都係官判

在組成陪審團時，被抽選的候選陪審團成員也會被問「會否依從法律而作出判決？」若果回答「不會」的話，則該被抽選者會被取消陪審團資格。

咁唔想做陪審團唔洗咁多理由啦